% SVN info for this file
\svnidlong
{$HeadURL$}
{$LastChangedDate$}
{$LastChangedRevision$}
{$LastChangedBy$}

\chapter{Fonti, autori e ringraziamenti}
\labelChapter{ringraziaments}

\begin{introduction}
  ‘‘Siete ancora qui? Il film è finito. Andatene via... 'ndate!''
	\begin{flushright}
		\textsc{Una pazza giornata di vacanza}
	\end{flushright}
\end{introduction}

\section*{Fonti delle immagini}
\textit{La lista non è completa e verrà aggiornata quanno je pare all'autore.}
\subsection*{Immagini}
\begin{itemize}
\item \textsc{\textbf{Pag. \pageref{vectimmagine}:}} Gilbert Strang (Massachusetts Institute of Technology) \& Edwin “Jed” Herman (University of Wisconsin-Stevens Point), \textit{Calculus}, 16 Gennaio 2020.
\item \textsc{\textbf{Pag. \pageref{jouleimmagine}:}} autore sconosciuto, \textit{Harper's New Monthly Magazine}, No. 231, August, 1869.
\end{itemize}

\section*{Titolari del corso A}

%\lettrine[findent=-4pt, nindent=4.5pt]{L}{orem ipsum dolor} sit amet,
\textit{Prof.} Marco Costa, Università degli Studi di Torino.\\
\textit{Prof.} Antonaldo Diaferio, Università degli Studi di Torino.

\section*{Adattamento \LaTeX e integrazioni discutibili}
Massimo Bertolotti.

\section*{Revisioni contenutistiche}
Alessandro Amatelli.\\
Elisa Antuca.\\
Guido Buffa.

\section*{Ringraziamenti}
All'intero Frittellavenutamalfanclub, con cui condivido questo pazzo mondo universitario:
\begin{itemize}
	\item Alessandro Amatelli.
	\item Elisa Antuca.
	\item Guido Buffa.
	\item Christian Ciccarello.
	\item Francesca Colombo.
	\item Samuele Corsato.
	\item Francesco Donvito.
	\item Julian Kerpaci.
	\item Daniele Sciretti
\end{itemize}~\\
Alla Pietra Barçellara, per i bei momenti duranti i cinque anni liceali in quel di Piacenza:
\begin{itemize}
	\item Samuele Baffi.
	\item Chiara Ercini.
	\item Teodoro Fontana.
	\item Nicola Govi.
	\item Francesco Sandalo.
	\item Marco Santi.
	\item Edoardo Scabini.
\end{itemize}~\\
... e ai disegnini brutti delle lezioni di fisica, che mi fanno sempre ridere.